用一年拍四分鐘影片縮時攝影師盼為港爭光

用一年拍四分鐘影片
縮時攝影師盼為港爭光

要聞

「到死個日，都係會揸住部相機，我諗唔到有其他野。」36歲才接觸攝影，張德俊 (Patrick) 笑言自己是人到中年才追夢。去年，他走遍港九新界的街市、屋邨、廟宇，以極耗時的Hyperlapse (高動態縮時攝影) 技術，拍成名為《Homeland》的四分鐘短片，作品更入圍葡萄牙、瑞士和柏林國際短片節；他希望這條主打本地景色的作品最終能夠為港爭光。
記者：馮樂婷
攝影：彭志行
剪接：魏利民

Patrick花了整整一年製作以香港為題的《Homeland》短片。

三十六歲才接觸相機，他沒想過會成為攝影師。

為了捕捉最真實的香港，Patrick甚至拍攝平日在外母家吃飯的情況。

四月春風為途人送上涼意，只是眼前背著30L行山背囊、手持相機和腳架的攝影師張德俊(Patrick) 卻汗流浹背。在大街小巷來回踱步，他的目光被一排密集舊樓吸引，隨即停下腳步，舉起相機，以比烏龜還要慢的步速，每行一碎步拍一張相片，就這樣拍了一小時。「差不多兩小時才拍到十多秒的片，行少少就影張相。」Patrick說。

他說這種技術叫Hyperlapse (高動態縮時攝影)：先是「半步一拍」，拍下數百張相，再以每秒25張相片的節奏，將相片串連成十多秒的影片。「Hyperlapse要用體力同精神，其實好攰，你不斷重複同一動作。」相機的微小移動，加上長時間捕捉單一景物，Hyperlapse彷如將時間壓縮，讓現實中一小時的天色與街道變化，呈現於十多秒短片內。去年，Patrick以這種技術拍攝了名為《Homeland》的四分鐘短片，作品更先後入圍葡萄牙Finisterra Arrabida Film Art & Tourism Festival 2017、瑞士Largo Film Awards March 2017和柏林Sunlight International Film Festival 國際短片節。

荷里活電影愛以維港、山頂、國際金融中心代表「香港」，Patrick卻以元朗的廟宇、旺角的露天街市、彩虹的屋邨球場等平民場景，展現他心目中的「家」。「上年年頭開始構思，我想拍本地少少，或者係外面的人未必見過的地方，係我自己由細到大見過，在我腦海中的畫面。」每星期於工餘時間出動一至兩次，走遍港九新界，只為拍出香港最真實一面。一幕旺角街市，拍短短一百米路卻花上兩個多小時，而且每次拍攝他都不喝水，怕因上廁所而影響相片的連續性。雖然如此，他卻無一絲怨言，默默在人群簇擁下按快門。

Patrick慨嘆，拍攝時發現他兒時的佐敦已經面目全非。

阿Yan笑言：「我的朋友常常問，為何大家都去日本，但你看到的總比我們多。」

全情投入，皆因攝影改變了他的人生。「我去到40歲人，先搵到我真正鍾意做的事。」談到玩攝影的緣起，Patrick猶如憶起初戀。當過薄餅速遞員、電器售貨員、機楊保安甚至明星助手，從前他沒想過會愛上自己的職業，甚至曾因前路茫茫而患上焦慮症。「曾經有人幫我睇掌，話我係天上的龍，想法好多，但一樣都唔會實現。」直至認識許冠傑的兒子許懷谷，剛巧他攝影公司需要助手，這條天上的龍找到著腳之地。「我地香港人個個第一搵食，根本你唔會諗你自己鐘意甚麼，淨係知道我要有錢交租、食飯。到最後接觸相機，我先知道鐘意的感覺係怎樣。」

36歲才接觸攝影，如今41歲的Patrick早已是職業攝影師，他直言五年來都是邊做邊學。他一時請教拍擋懷谷，一時瀏覽攝影論壇取經。有次在網上看見一條外國的縮時攝影短片，從此不能自拔。「我好鐘意發夢，Hyperlapse可以實現我一些天馬行空的想法，好似穿牆過壁。」拍攝Hyperlapse的器材很簡單，只需一支腳架和一部相機，其餘就是想像力和毅力，於是Patrick拿著這兩位「拍擋」走遍香港不同角落。最初只為實現腦中幻想，沒想到很多人看過他的hyperlapse影片竟找他拍 MV、電視和電影過場片段，現在他七、八成工作也與縮時攝影相關。

「其實我每年都有好多其他地方的工作，但係我唔可以放棄香港，我係香港出世，香港應該我地會更加熟悉。」Patrick堅持每年拍一條有關香港的短片；在他的鏡頭下，香港的夜空時而銀河浩瀚，時而漫天星宿。「無錯，其實香港的天氣一年差過一年，但係香港始終都有靚景，只係睇下你夠唔夠勤力，出動得多唔多。」

這份對攝影的熱誠，還感染了太太阿Yan。「嚴格來說我是機童，他拍片時我就負責拿東西。」只要阿Yan放假，二人便會夫妻檔外出拍片。毛巾、風扇、蚊怕水都是阿Yan背包裡的必備法寶，就算拍攝超過數小時，她亦會耐心等候，還不時替老公擦汗。「既然佢知道自己鐘意咩，我係太太我會全力支持。我又冇諗佢會搵到好多錢 ，有瓦遮頭有餐飯食就得啦。」

攝影師的收入並不穩定，有時一個項目幾天賺十萬，有時卻數個月也接不到一個電話。但Patrick仍然堅持，因為他相信香港攝影作品都可以衝出國際。「將來希望有一日我所拍的片，可以令到一個外國人嘩然：依條片係拍香港。至於誰拍呢？你唔洗認識我，只要知係由香港人拍的，就夠了！」

張德俊教路：Hyperlapse 基本攻略
1）穩定腳架
2）足夠電池
3）足夠記憶咭
4）可以不用間隔時間器，以手動按快門，盡量保持平均間隔時間每步一張相

Patrick Cheung 的Facebook專頁：

阿Yan笑言：「我的朋友常常問，為何大家都去日本，但你看到的總比我們多。」

Patrick慨嘆，拍攝時發現他兒時的佐敦已經面目全非。

好悶 已經太多呢啲片

三十幾歲先起步

好悶 做到爛啦
基本上肯花時間就拍到

YouTube真係勁多

睇咗youtube幾條, 最正都係佢
繁忙城市, 街頭, 生活

個人覺得係brandon li 果條最正

真係

感覺有啲太戲劇性咁

有story 帶過成個香港故事又真係無嘗不可
而且又做得smooth 同靚都係事實黎

基本上兩日可以拍完

其實唔難